%\section{Conceitos e resultados básicos sobre grafos planares}

%\textbf{Conecitos básicos} [Veja Diestel, pp 67-68, definições mais formais]

Um grafo~\(G = (V,E)\) é dito \defi{planar} se pode ser desenhado no
plano de forma que suas arestas se interceptam apenas nos extremos.
%Tal desenho é chamado de \defi{mapa plano} de~\(G\).
%Um grafo~\(G\) é \defi{planar} se pode ser desenhado no plano de modo que suas arestas não se interesectam,
%exceto num extremo em comum.
Um tal desenho no plano é chamado uma \defi{imersão plana} ou
\defi{representação plana} ou um
%DONE decidir se usa "mapa de G" ou "mapa plano de G".
\defi{mapa} de~\(G\).
Dizemos também que~\(G\) é \defi{imersível no plano}
%DONE decidir se entrarão esses termos em inglês
(\defi{embeddable} in the plane). Um \defi{grafo plano} é um grafo
planar que está imerso no plano.

%DONE Consertar rótulos das subfiguras
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\subfloat[Mapa não plano de~\(K_4\)]{
		\PoeFigura{planaridade-exemplo-K4-1}
		\label{fig:exemplo_nao_imersao}
	}
	\qquad\qquad
	\subfloat[Mapa de~\(K_4\)]{
		\PoeFigura{planaridade-exemplo-K4-2}
		\label{fig:exemplo_imersao}
	}
  \caption{Exemplos de representações de~\(K_4\) no plano.}
\end{figure}

Seja~\(G\) um grafo plano. Ao remover do plano as curvas e os pontos
de seu mapa que representam as arestas e os vértices~\(G\), as regiões
conexas obtidas são ditas \defi{faces}.
%Dado um grafo plano~\(G\), removendo-se todas as curvas e os pontos representando as arestas e os vértices de~\(G\),
%o que resta são regiões conexas, chamadas \defi{faces}.
Observe que exatamente uma face é ilimitada. Esta face é chamada de
\defi{face externa}~(ou infinita).

O conjunto das arestas no fecho de uma face~\(F\) de um grafo~\(G\) é
dito a \defi{fronteira} de~\(F\). Um circuito de um grafo plano é
chamado \defi{circuito facial} se é uma fronteira de uma face.
Dizemos que duas imersões planas são \defi{equivalentes} se a
fronteira de uma face em uma imersão sempre corresponde à fronteira de
uma face em outra imersão.
%

\begin{exemplo}
	O grafo da Figura~\ref{fig:envelope} possui duas representações que
  não são equivalentes.
	\begin{figure}[ht]
		\centering
		\subfloat{
			\PoeFigura{planaridade-exemplo-envelope-mapa1}
			\label{fig:imersao1_envelope}
		}
		\qquad\qquad
		\subfloat{
			\PoeFigura{planaridade-exemplo-envelope-mapa2}
			\label{fig:imersao2_envelope}
		}
		\caption{Apenas um dos mapas acima possui um circuito facial
      com~\(6\) arestas.}
    \label{fig:envelope}
		\vspace{-.5cm}
	\end{figure}
	
\end{exemplo}

Se todas as imersões planas de~\(G\) são equivalentes, dizemos
que~\(G\) tem uma \emph{única} imersão plana.
%DONE consertar a posição desta figura
%nota: foi colocada referência da figura, ao invés de brigarmos com o LaTeX
\begin{exemplo}
	O grafo completo em~\(4\) vértices tem uma única imersão plana
  (Figura~\ref{fig:imersoes_K_4}).
	\begin{figure}[ht]
		\centering
		\subfloat{
			\PoeFigura{planaridade-exemplo-K4-mapa-1}
			\label{fig:imersao1_K_4}
		}
		\qquad\qquad
		\subfloat{
			\PoeFigura{planaridade-exemplo-K4-2}
			\label{fig:imersao2_K_4}
		}
		\vspace{-1cm}
		\caption{Dois mapas equivalentes de~\(K_4\)}
    \label{fig:imersoes_K_4}
	\end{figure}
	
%	Veremos que este fato é mais geral: todo grafo planar~\(3\)-conexo tem uma única imersão~plana.
%[Veremos que grafos planares~\(3\)-conexos têm uma única imersão plana.]
\end{exemplo}

%DONE pra que serve isso? PRA NADA!
%Dado um circuito~\(C\) de um grafo~\(G\), dizemos que
%uma aresta não pertencente a~\(C\) ligando dois vértices de~\(C\),
%ou um componente~\(X\) de~\(G-V(C)\) juntamente com todas as arestas (e seus extremos) que ligam~\(X\) a~\(C\),
%é um \defi{\(C\)-componente} (ou \defi{\(C\)-segmento}) de~\(G\).


%\textbf{Resultados básicos}

%DONE fazer referência ao teorema de Kuratowski
O seguinte resultado será usado na prova do teorema de
Kuratowski~\ref{teo:Kuratowski}. Uma demonstração deste
resultado pode ser encontrada em~\cite{nishizekichiba88}.


%DONE ver o espaçamento antes do teorema
\begin{teorema}[Nishizeki~\&~Chiba, 1988~\cite{nishizekichiba88}]\label{teo:5.8}
%[Será usado nas provas~\(1\) e~\(2\) do teorema de Kuratowski]
	Se~\(G\) é um grafo planar~\(2\)-conexo e~\(G\) não é um circuito,
  então~\(G\) tem uma única imersão plana se e somente se~\(G\) é uma
  subdivisão de um grafo~\(3\)-conexo ou de um~\(K_4-e\).
%DONE colocar a referência aqui dentro do teorema Nishizeki \& Chiba
\end{teorema}
%DONE escrever a prova deste teorema.


%\begin{prova}
%	[Em classe / Veja material distribuído (Nishizeki \& Chiba)]
%\end{prova}

\begin{prova}
%Vamos provar que se~\(G\) tem apenas uma imersão no plano,
%então~\(G\) é um circuito, 
%ou~\(G\) é a subdivisão de um multigrafo~\(H\) 
%tal que dados dois vértices

(a) Primeiramente vamos provar que se~\(G\) é um grafo \hbox{\(2\)-conexo} planar
que não é nem um circuito, nem uma subdivisão de um
grafo~\(3\)-conexo, nem de um~\(K_4-e\), então~\(G\) possui duas
imersões no plano não-equivalentes. Para isso, faremos uso de
multigrafos.
%Seja~\(H\) o multigrafo no conjunto de vértices~\(\{x,y\}\) e com três arestas paralelas ligando~\(x\)
%a~\(y\). 
%Note que~\(H\) pode ser obtido de um grafo isomorfo a~\(K_4-e\) pela contração de arestas adjacentes
%a vértices de grau~\(2\).

%Vamos construir uma sequência de grafos~\(G_0,G_1,\ldots,G_k\) recursivamente,
%onde~\(k\) é o número de vértices de grau~\(2\) em~\(G\).

%Tome~\(G_0 = G\) e, para~\(i > 0\), construa~\(G_{i+1}\) a partir de~\(G_i\)
%escolhendo uma aresta~\(e_i \in E(G_i)\) incidente a um vértice de grau~\(2\)
%em~\(G_i\) e tomando~\(G_{i+1} = G_i / e_i\), porém, sem remover arestas
%múltiplas ou laços.

%Observe que nenhum dos grafos construídos possui um laço, caso
%contrário, teríamos que~\(G\) possuiria um vértice de corte ou seria
%um circuito.

%Também sabemos que essa construção recursiva chega a um fim, pois os graus dos
%vértices são preservados. Então seja~\(G_m\) o último grafo dessa sequência.

Seja~\(\theta\) o multigrafo com conjunto de vértices~\(\{x,y\}\) e com
três arestas paralelas ligando~\(x\) a~\(y\). Observe que~\(K_4 -e\) é
uma subdivisão de~\(\theta\). Aqui dizemos que um multigrafo~\(G\) é
\defi{bom} se~\(G\) é~\(2\)-conexo, não é um circuito, não é uma
subdivisão de um grafo~\(3\)-conexo e não é uma subdivisão
de~\(\theta\). Note que se~\(G\) é um grafo (sem arestas paralelas)
bom, então~\(G\) não é uma subdivisão de~\(K_4-e\).

Suponha que a proposição não seja verdadeira. Seja~\(G\) um
contraexemplo mínimo. Isto é, $G$ é um  multigrafo 
bom, tem apenas uma imersão plana, e tem o menor número possível
de vértices.

Observe que se~\(G\) possui um laço então~\(G\) tem um vértice de
corte ou é um circuito. Afirmamos também que~\(G\) não contém
vértices de grau~\(2\).
%Suponha que~\(G\) tem um vértice~\(x\) de grau~\(2\).
%Seja~\(y\) um vizinho de~\(x\) em~\(G\).
Caso contrário, seja~\(x\) um vértice de grau~\(2\) e seja~\(y\) um
vizinho de~\(x\) em~\(G\). Considere o multigrafo~\(G'\) obtido
de~\(G\) pela contração da aresta~\(xy\) (aqui permitimos arestas
paralelas).
%porém mantendo as multiplicidades das arestas.
Observe que~\(G'\) possui~\(k\)
imersões planas não-equivalentes se e somente se~\(G\)
possui~\(k\) imersões planas não-equivalentes. Logo, \(G'\)
é um contraexemplo com menos vértices que~\(G\), uma contradição. 

%Observe que se~\(G'\) possui um laço então~\(G\) tem um vértice de corte ou é um circuito.
%Assim, sem perda de generalidade, assumimos que~\(G\) é um multigrafo que não possui vértices de grau~\(2\),
%nem laços.

%Observe que~\(G\) é uma subdivisão de~\(G_m\), logo~\(G_m\) não é~\(3\)-conexo.

%Se~\(G_m\) possuir apenas dois vértices, então sabemos que~\(G_m\) possui pelo
%menos quatro arestas, pois~\(G\) é~\(2\)-conexo e não é uma subdivisão
%de~\(K_{2,3}\). Logo, trivialmente~\(G_m\) possui pelo menos duas imersões no
%plano não-equivalentes.
Se~\(G\) possui apenas dois vértices, então~\(G\) possui pelo
menos~\(4\) arestas~(paralelas). Caso contrário, temos que~\(G\) é um
circuito ou~\(G\) é isomorfo a~\(\theta\). Claramente~\(G\) possui
pelo menos duas imersões planas não-equivalentes.
%Analogamente, se~\(G_m\) possuir apenas três vértices, então~\(G_m\) possui pelo
%cinco arestas, pois~\(G_m\) não possui nenhum vértice de grau~\(2\). Logo,
%trivialmente~\(G_m\) possui pelo menos duas imersões no plano não-equivalentes.
Analogamente, se~\(G\) possui três vértices, então~\(G\) possui pelo
menos cinco arestas e, portanto, possui pelo menos duas imersões
planas não-equivalentes.

%Suponha então que~\(G_m\) possui pelo menos quatro vértices e possui um conjunto
%de corte~\(S = \{x,y\}\) de tamanho~\(2\).
Suponha que~\(G\) tenha pelo menos quatro vértices. Como~\(G\) não
é \(3\)-conexo, então~\(G\) possui um corte~\(S\) de
tamanho~\(2\), digamos~\(S = \{x,y\}\).
%Sejam~\(H\) um componente conexo de~\(G_m\), \(H_1 = G_m[V(H)\cup S]\) e~\(H_2 =
%G_m - V(H)\).
Seja~\(H\) um componente de~\(G-S\), e sejam~\(H_1 = G[V(H)\cup S]\)
e~\(H_2 = G - V(H)\).

%Considere uma imersão de~\(G_m\) no plano e observe que ela induz imersões
%de~\(H_1\) e~\(H_2\) que possuem~\(x\) e~\(y\) na fronteira de suas faces
%externas. Ademais, temos que~\(x\) e~\(y\) dividem a fronteira dessas faces externas em
%duas seções~\(P_1\) e~\(P_2\) para~\(H_1\) e~\(Q_1\) e~\(Q_2\) para~\(H_2\).
Considere uma imersão plana~\(I\) de~\(G\). Considere as imersões
planas~\(I_1\) e~\(I_2\) de~\(H_1\) e~\(H_2\), respectivamente,
induzidas por~\(I\). Seja~\(f_1\) a fronteira da face externa
de~\(H_1\) em~\(I_1\), e~\(f_2\) a fronteira da face externa
de~\(H_2\) em~\(I_2\). Note que~\(x,y \in V(f_1)\) e~\(x,y \in
V(f_2)\). Podemos escrever~\(f_1 = P_1 \cup Q_1\) e~\(f_2 = P_2\cup
Q_2\), onde~\(P_1,Q_1,P_2,Q_2\) são caminhos com extremos em~\(x\)
e~\(y\).

%Sem perda de generalidade, a fronteira da face externa de~\(G_m\)
%é~\(P_1Q_1\). Então existe outra representação não-equivalente de~\(G_m\) no
%plano com fronteira da face externa~\(P_1Q_2\).
Podemos supor, sem perda de generalidade, que a fronteira da face
externa de~\(G\) em~\(I\) é~\(P_1 \cup P_2\). Além disso, sabemos
que~\(Q_1\) está no interior do circuito~\(P_1\cup Q_2\), e~\(P_2\)
está no exterior do circuito~\(P_1\cup Q_2\). Assim, temos
que~\(P_1\cup Q_2\) não é face em~\(I\). Podemos refletir a imersão
de~\(H_2\) de forma a obter uma imersão plana de~\(G\) com~\(P_1\cup
Q_2\) como face externa. Isso garante que a imersão plana obtida é
diferente de~\(I\). Logo, \(G\) possui duas imersões planas
não-equivalentes.

%Portanto~\(G_m\) possui duas imersões não-equivalentes no plano e, como~\(G\) é
%uma subdivisão de~\(G_m\), então~\(G\) também possui duas imersões
%não-equivalentes no plano.

%DONE escrever prova da volta do teorema da imersão única.

\medskip

	(b) Seja~\(G\) um grafo planar~\(2\)-conexo diferente de um circuito.
  Precisamos mostrar que se~\(G\) é uma subdivisão de um
  grafo~\(3\)-conexo, ou uma subdivisão de~\(K_4-e\), então~\(G\)
  admite uma única imersão plana. Essa afirmação é óbvia no caso em
  que~\(G\) é uma subdivisão de~\(K_4-e\).
	
	Suponha que~\(G\) seja um grafo~\(3\)-conexo. Note que qualquer
  subdivisão de~\(G\) tem o mesmo número de imersões planas
  não-equivalentes que~\(G\). Suponha que~\(G\) seja um grafo planar que
  admite pelo menos duas imersões planas~\(I_1, I_2\). Existe
  circuito~\(C\) em~\(G\) que é uma face em~\(I_1\), mas não é face
  em~\(I_2\). Seja~\(G'\) o subgrafo de~\(G\) induzido pelas arestas
  imersas no interior de~\(C\) em~\(I_2\).
	
	Se~\(G'\) não contém vértices diferentes dos vértices de~\(C\),
  então~\(G'\) é um conjunto de ``pontes'' de~\(C\) e, portanto,
  contém pelo menos uma aresta, digamos~\(xy\), com~\(x,y \in V(C)\).
  Tome~\(P_1,P_2\) os dois caminhos em~\(C\) com extremos em~\(x\)
  e~\(y\). Sejam~\(v_1,v_2\) dois vértices diferentes de~\(x\) e~\(y\)
  em~\(P_1\) e~\(P_2\), respectivamente. Afirmamos que~\(G - x - y\) é
  desconexo. Caso contrário, existe caminho~\(Q\) conectando~\(v_1\)
  e~\(v_2\) usando arestas que estão fora de~\(C\)
  em~\(I_2\). Como~\(C\) é uma face, digamos interna, em~\(I_1\), o
  caminho~\(Q\) deve cruzar~\(e\) e, portanto, temos que~\(I_1\) não é
  uma imersão no plano.
	
	Suponha então que~\(G'\) contém um vértice~\(v_1 \notin V(C)\).
  Podemos supor que~\(G - V(G') - V(C)\) contém pelo menos um
  vértice~\(v_2\), caso contrário cairíamos no caso
  anterior. Como~\(G\) é~\(3\)-conexo, existem pelo menos~\(3\)
  caminhos disjuntos nos vértices conectando~\(v_1\) a~\(v_2\),
  digamos~\(Q_1,Q_2,Q_3\). Sejam~\(x_1,x_2,x_3\) os vértices
  de~\(Q_1,Q_2,Q_3\) em~\(V(C)\), respectivamente, mais próximos
  de~\(v_1\). Para cada~\(i = 1,2,3\) seja~\(A_i\) a seção de~\(Q_i\)
  entre~\(v_1\) e~\(x_i\), e~\(B_i\) a seção de~\(Q_i\) entre~\(x_i\)
  e~\(v_2\). Considere a imersão~\(I_1'\) de~\(H = C \cup A_1\cup A_2
  \cup A_3\) induzida por~\(I_1\). Seja~\(R =
  \{v_1,x_1,x_2,x_3\}\). Observe que~\(H\) é uma subdivisão
  de~\(K_4\), e seus vértices de grau~\(3\) são precisamente os
  vértices de~\(R\). Cada um dos vértices em~\(R\), portanto, está
  contido em~\(3\) faces de~\(I_1'\), e cada uma das faces de~\(I_1'\)
  não contém exatamente um dos vértices de~\(R\). Seja~\(F\) a face
  de~\(I_1'\) que contém o vértice~\(v_2\) em seu interior. Como~\(C\)
  é uma face em~\(I_1\), não há vértices no interior de~\(C\)
  em~\(I_1\) e, portanto, não há vértices no interior de~\(C\)
  em~\(I_1'\). Assim, a face que contém~\(v_2\) não é~\(C\) e,
  portanto, temos~\(v_1 \in V(F)\). Suponha, sem perda de
  generalidade, que~\(A_1,A_2 \subset F\) e, portanto, temos que~\(F\)
  não contém~\(x_3\). Como~\(B_3\) liga~\(v_2\) a~\(x_3\), temos
  que~\(B_3\) deve conter algum vértice
  de~\(F\). Como~\(Q_1\), \(Q_2\) e~\(Q_3\) são disjuntos nos
  vértices, temos que se~\(B_3\) contém algum vértice~\(z\) em~\(F\),
  então~\(z\) está em~\(C\), mas então~\(B_3\) deve passar pelo
  interior de~\(C\). Logo, temos que~\(I_1\) não é uma imersão no
  plano.
	
Portanto todo grafo~\(3\)-conexo planar possui uma única representação
no plano.
%TODO colocar figuras no teorema da imersão única.
\end{prova}

\begin{corolario}\label{cor:5.9}
	Se~\(G\) é um grafo planar~\(3\)-conexo, então~\(G\) tem uma única
  imersão plana.
\end{corolario}


%DONE ver essa questão de ter nome, data e "nome do teorema"
\begin{teorema}[Euler, 1750 -- Fórmula de Euler]\label{teo:5.10}
	Seja~\(G\) um grafo plano conexo, e sejam~\(n\) o número de vértices
  de~\(G\), \(m\) o número de arestas de~\(G\), e~\(f\) o número de
  faces de~\(G\). Temos que~\(n - m + f = 2\).
\end{teorema}

\begin{prova}
Fixe~\(n\) arbitrário e vamos provar o teorema por indução em~\(m\).

O menor valor possível para~\(m\) é~\(n-1\). Nesse caso, o grafo~\(G\) é uma
árvore, e portanto, \(m=n-1\) e~\(f=1\). Logo, \(n-m+f=2\).

Suponha então que~\(G\) possua \(m > n-1\) arestas e que a asserção é
válida para~\(m-1\).
Seja~\(e\) uma aresta de~\(G\) que não é ponte e
observe que em uma imersão plana~\(I\) de~\(G\), a aresta~\(e\) está na
fronteira de duas faces distintas.

Considere~\(G' = G - e\) e a imersão plana~\(I'\) de~\(G'\) induzida
por~\(I\) e observe que~\(I'\) possui uma face a menos que~\(I\).

Logo, pela hipótese de indução para~\(G'\), temos
\[
n-m+f = |V(G)|-|E(G)|+|F(I)| = |V(G')|-(|E(G')|+1)+|F(I')+1) = 2.
\]
\end{prova}


%\begin{prova}[Sugestão de demonstração]
%	Por indução em~\(n-m\).
%\end{prova}


\begin{corolario}\label{cor:5.11}\label{cor:5.13}
	Se~\(G\) é um grafo planar \emph{simples} com~\(n\geq 3\) vértices
  e~\(m\) arestas, então \(m \leq 3n-6\).
\end{corolario}

\begin{corolario}\label{cor:5.12}
	Todo grafo planar simples tem um vértice de grau no máximo~\(5\).
\end{corolario}

%% O teorema de Euler~\ref{teo:5.10} tem algumas consequências que serão bastante úteis para o entendimento
%% o teorema de Kuratowski~\ref{teo:Kuratowski}.
%% Em particular, o corolário~\ref{cor:5.14} apresenta os dois menores grafos que não podem ser
%% imersíveis no plano.

%DONE como apresentar esta lista de corolários de uma forma melhor?

\begin{exercicio}
Seja~\(\ell\) a cintura de um grafo planar, e sejam~\(n\) e~\(m\) seus
números de vértices e arestas, respectivamente. Mostre que
\[
m\leq \frac{\ell}{\ell -2}(n -2).
\]
Em particular, mostre que~\(m \leq 2n -4 \) quando tal grafo é
bipartido.
\end{exercicio}

\begin{corolario}\label{cor:5.14}\label{cor:5.15}
	Os grafos completos~\(K_5\) e~\(K_{3,3}\) não são planares.
\end{corolario}

\begin{exercicio}
Seja~\G\ um grafo planar com~\(n\) vértices e cintura~\(\ell\). Mostre
que existe um vértice~\(v\in V(G)\) com grau
\[
\grau{v} \leq \left\lfloor 2\frac{\ell(n -2)}{n(\ell -2)}\right\rfloor.
\]
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
	Verifique que todo subgrafo próprio de~\(K_5\) e de~\(K_{3,3}\) é
  planar.
\end{exercicio}


%% Local Variables:
%% mode: latex
%% coding: utf-8
%% fill-column: 70
%% tab-width: 2
%% End:
